彭斯演說憶百年 - 陶傑

彭斯演說憶百年 - 陶傑

法新社(法新社)

中國以為很了解美國，但其實不懂得解讀美國。

美國對華百年關係，道義多於利益，理想多於現實。因為美國立國以人權民主自由為宗旨，無論如何開拓貿易利益，總不可忘卻此一立國精神。

中華民國建立後，美國國會於一九一二年二月通過聯合決議，支持中國人民努力拋棄帝制、轉化共和。

一九一三年總統威爾遜在北洋軍閥向國際財團貸款談判中，撤消美國對參與財團的美國銀行的支持。以免美國銀行界提出苛刻的要求。

一九一五年，日本向中國提出「二十一條」，美國反對。

一九三一年，日本發動「瀋陽事變」，佔領中國東北，總統羅斯福演說，主張遏制國際侵略。雖然並無後續行動，而羅斯福的民主黨政府也被商界左右，最終置美國民間的抗議的不顧，繼續出售石油與廢鐵給日本，最終雖然在日本與德國結為軸心同盟的壓力下，又全面撤消對日本的出口，導致日本偷襲珍珠港。

當對華政策，訴諸民間，則道義為先；左右於商界，則利益偏重。美國的問題是兩黨交替，對重大的外交政策難以一致。如一九○五年總統塔虎脫與日本秘密協定，承認日本享有對韓國的殖民宗主權，日本則默認美國吞併菲律賓。

一九○八年美日兩國發表聲明，聲稱互惠尊重彼此領土「現狀」，包括太平洋地區。換言之，美國對日本在東亞的擴張也有所短暫的默認。

美國對華政策在利益和道義中搖擺不定。珍珠港事變之後，美國與中華民國方成為盟國。但在世界大戰之中，羅斯福和邱吉爾決定歐洲戰場利益為優先。美國名將麥克阿瑟卻被調到太平洋戰場，麥克阿瑟以太平洋為優先，又在國內遭到排擠。

美國對華政策錯綜複雜，就是因為兩黨民主政治。今日的共產中國對美國研究透徹，知道共和黨和民主黨之間可以分化，白宮和國會之間又可以用利益金錢來挑撥。

只是遇到川普，討厭華爾街，又多了一層傳媒和學者，直接向民間喊話，一切從頭開始。

彭斯兩場講話，直接對中國人民動之以感情，有第二次世界大戰時期羅斯福的風味。這種風格調子，是布殊、克林頓、奧巴馬這個年代，都沒有的。猶太人基辛格當道之際，一切講利益和權術，只想到用中國制衡俄國，中國人只是這位戰國策的洋策士一堆棋子，更是說不出來。

彭斯說出來了。中共自然震怒，但這一代的中國人，與四十年代青天白日那一輩不同，聽得通澈明白的，恐怕沒有幾個了。

陶傑
電郵 :mcwriter@appledaily.com